選總統當煙霧彈，談判撤資中國？──郭台銘沒有說的祕密

郭台銘宣布不選2020總統大位。圖片來源：截自郭台銘臉書。

終於，在一片紛紛擾擾中，郭台銘宣布不選 2020 總統大位，由於其他的黨派或獨立參選人影響力微乎其微，藍綠對決的態勢已經大致底定，即便柯文哲想要中途參戰，當選的機率也極低，但郭台銘「辭鴻海、選總統」這場戲卻足足讓媒體跟了五個月，到底郭台銘葫蘆裡賣什麼藥？

一則 SDP（Sakai Display Product）發佈的公告讓謎底揭曉，原來在這五個月中，郭台銘已經悄悄的將他個人 SDP 的持股出脫，順利將廣州的面板廠個人投資撤出，算來算去，還是為了商人自身的利益！

上週，日媒首先揭露，SDP 12 日發布聲明指出，郭台銘所持有的 SDP 股票已因個人因素進行出讓，廣州 10.5 代廠的營運已與郭台銘無關，但 SDP 未明說郭台銘出售 SDP 股票的具體時間、數量和對象，反而是強調廣州廠與郭台銘無關，極力讓郭台銘與這個中國投資案切割。而這個聲明中的廣州 10.5 代廠，正是八月初被路透社報導，郭台銘亟欲出脫的燙手山芋。

2017年，郭台銘是透過個人投資公司「SIO International Holdings Limited」旗下的「Sakai Display Product（SDP）」和廣州市政府合資興建這個 10.5 代廠，但大陸面板廠如京東方等早已量產在先，這座 10.5 代廠勢必面臨剛量產就價格滑落的割喉戰，傳出郭台銘要脫手的消息其實業界並不意外。

當時外界揣測，此案若能順利出脫，這將成為鴻海在陸設廠以來，最大的撤資案之一。果不其然，就在郭台銘猶豫到底選不選總統的期間，被業界視為極難脫手的廣州廠順利出清，「選總統」儼然成了郭台銘與中方談判的籌碼與煙霧彈。

很顯然的，這場初選只是郭台銘向中國顯示自己具有人氣、具有匯集中間選民的能量，也是足以撼動台灣政壇的關鍵少數，接著藉由這樣的支持度，向中國爭取最大的談判空間。

試想，如果郭台銘參選，勢必造成國民黨實質的分裂，讓蔡英文連任的機率大增，這必然是中國不樂見的結果，但如果郭台銘是玩假的，那麼這場選舉只是他撤資中國的一步險棋，挾他的高人氣逼著中國讓他撤資，眼下觀察這步棋，還真給他下對了！

但出清 SDP 的股票並不能達到完全撤出中國的目的，更不能達到與中國全面切割，因為鴻海的發展，本與中國政府有密不可分的關聯。鴻海在大陸的富士康集團，本就享有各地方政府的補貼及獎勵。

當年在連環跳自殺案件後，富士康將生產基地自沿海地區大舉遷往河南、山西等內陸省份，當時河南鄭州廠光靠當地政府補貼就超過 15 億美元（約合新台幣 470 億元），其他像是建廠設施、稅負減免、人員聘僱等，無一不是跟地方政府要補貼。更別提最初的大本營深圳龍華廠，根本是當年深圳改革開放的樣版工廠！

除此之外，鴻海在香港上市的富智康、上海掛牌的工業富聯，根據公開財報資料，香港上市的富智康，其2007年至2018年度的累計政府補貼收入約達人民幣 14.71 億元（約合新台幣 68 億元），而在A股上市的工業富聯2017年及2018年的財報顯示，光是兩年來自大陸政府的補助金約人民幣 8.97 億元（約合新台幣 41 億元）。

由以上的數字可知，鴻海集團近十幾年在中國大陸大肆擴張，主要得力於大陸各級政府許多的補助和優惠措施，不論是實質的補助還是圈地蓋廠的優惠，都有中國政府支持的身影。但要補助簡單，要抽身談何容易，必須得要有籌碼在手上，而成為能夠牽動未來台灣政局發展的關鍵人物，就是郭台銘最好的籌碼。

仔細觀察郭台銘的不參選聲明，其實還隱約藏著「可能參選」的空間。他的聲明裡提及，「因為我再三思考之後，希望讓社會在關注國家領導人的選擇時，能夠回歸理性思考與政策層面的討論，於是，我決定不參與2020連署競選總統。」他講的很清楚，「不參與2020連署競選總統」，但參選總統還有另外一個方法，就是政黨推薦提名。在上一次選舉跨過門檻的親民黨和時代力量，都具有推薦提名總統候選人的門票，即便到11月登記，都還有兩個月的時間。

當然，以政治上的光譜來說，親民黨是比較適合郭台銘的選項。也就是說，從現在到 11 月透過政黨推薦提名登記的兩個月內，郭台銘能夠一面與中國談判，該如何讓自己的物業能順利遷廠撤資，一面和親民黨保持穩定而良好的溝通管道，維持自己參選的彈性空間，畢竟除了SDP的個人投資以外，他還有相當多的產業需要逐漸撤離中國。

還記得郭台銘在初選時大言不慚的說「搞清楚，是他（中國）怕我，不是我怕他，要我關廠？給我幾個月，我一定搬到更有競爭力的地方。」如今看來，他的搬家原來得靠著選總統這齣戲才能搬得成，這不是怕，而是靠參與政治舞台的實質影響力，郭台銘的老謀深算會不會成功，就看他遷廠撤資順不順利了。

作者為資深媒體人、政治國會幕僚

香港李嘉誠、台灣郭台銘，走得快好世界。一堆losers還呆在中國等被抄家。

幫推

針對中立淺藍黃嘅文宣【牆紙！】
第五期Link :
第四期Link :
第三期Link :
第二期Link :
第一期Link :
TG CHANNEL :

別讓郭台銘跑了！